<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zhou Zili</title>
    <link>https://codeaunt.github.io/</link>
    <description>Recent content on Zhou Zili</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Oct 2020 15:50:26 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://codeaunt.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>创新模式</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product10/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 15:50:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product10/</guid>
      <description>用“用户价值公式”衡量创新 唯有创新一条路：这在增量市场里找机会
互联网不是传统的存量竞争，而是增量竞争。服务好你的用户，不用怕那些大佬。这就是我热爱互联网的原因。
俞军对产品经理的定义是这样的：产品经理是以创造用户价值为工具，打破旧的利益平衡，建立对己方有利的新利益链，建立新平衡的过程。（不一定是产品）
俞军的用户价值公式：用户价值=(新体验-旧体验)-替换成本。
WPS-微软
腾讯音乐
猎豹手机清理工具从用户体验为零的地方突破360防线
小结 存量市场，小企业正面仰攻，新体验做到80分，用户体验为零分。增量市场，在用户体验为零的地方，你只要做60分，用户就结结实实地觉得可以用了。
俞军说：“当你找到蓝海，找到一块用户体验为零的领域，你需要做的是什么？你需要把用户体验做到100分再发布，还是做到60分就快速铺开市场？当然是产品做到60分就赶紧上。”
速度第一，快速感染用户铺开市场，让最多的用户体验到你。这就是给后来者的壁垒，这就是蓝海的意义。
就好像当年在欧洲大陆混不下去的西班牙人，到了南美所向无敌一样。那些在欧洲的宫廷里混得很好的人，当然不会冒着风险穿越大海。现有存量市场的既得利益者，也犯不着考虑创新。
创新，找蓝海，找到没有大佬、用户体验为零的增量市场，是新公司唯一的改变命运的机会。这是我在最后一个模块，用一个模块讲创新的原因。你问我去向何方，我指着大海的方向。
课后作业 你觉得你用过的什么产品用户迁移成本特别高？什么产品用户迁移成本很低？
说说你的体验，咱们在讨论区讨论一下。
交叉视角 跨界创新 “未来已来，只是分布得不均匀。”
一本专门介绍创新的书《伟大创意的诞生》中，介绍了一个概念叫“相邻可能”：
我们需要的某种能力要素，它可能已经产生并成熟了，只是它正在另外的某个领域被使用着。就看这个已经存在的未来，它会不会撞到你眼睛里，让你起心动念。这就是灵感的瞬间。
婴儿恒温箱的由来，以及迭代：用汽车的零部件，来改良出一种简易的婴儿恒温箱
小结 所以，为某件事感到痛苦，也许就是你心念已动的时候。而要寻找解决它的创新之处，不妨到其他领域转转。
你想实现的，也许答案就在你隔壁的某个行业。
课后作业 你知道还有哪些这种嫁接创新的例子，欢迎跟我在留言区分享。
新要素到新物种 把互联网商业简单地抽象为三个要素，产品、流量和转化率。
实体商业可以简单地抽象成四个要素：产品、空间、流量和转化率。
亚朵酒店在流量和转化率方面的一些新要素尝试：
亚朵采用了严控品质的加盟模式
 房东一起合能 把“消费者”变成“投消者” 众筹开店模式 IP酒店 场景电商  小结 总结一下，新产品一定要有新要素，否则没有竞争力。
新要素有两种：
第一种，在现有体验的基础上，运用最新科技等新要素，提升用户体验，或者改变成本结构。
第二种，用整个社会经济升级、产业升级所产生的其他领域新要素，变革内在的商业逻辑。也许用户的前端体验，依然是那个产品、那个服务，但公司背后的商业运作，已经成为了完全不同的新物种。
课后作业 在这节课的结尾，给你留一个作业：
  你现在做的产品使用了什么样的新要素呢？
  或许你自己的公司，就是一个传说中的新物种，不妨在留言区给大家介绍一下。
  找到原点（彩蛋内容） 原点 你的情绪操作系统，就是你人生的原点。
以梁宁自己为例，从五层模型来看，她本身并不具有写作的资源等优势，但她的知识结构和精神资源是独特的。
共同体 马云曾经分享过他的组织观：“三流的组织靠共同规则；二流的组织靠共同利益；一流的组织靠共同信仰。而最典型的好组织能做到至情至性。”它会是帮助你走过人生至暗时期的非常重要的保护和屏障。
如何通向成功：首先不崩溃，和他人建立互信
四个层级 动作层：这一层指大多数基层员工。 这一层的人只需要对一个具体动作负责，通过不断重复练习来使动作完成得更好，效率更高，但不必为任务的结果负责。
任务层：这一层是部门经理或者总监。 他们要负责协调完成所有的动作，并且协调来完成一个任务，实现任务指标。这一层的核心要求，是你要对业务熟练，能够完成任务指标。
战略层：战略层是公司副总级别，他们的工作是执行战略、配置资源。 再大的公司，资源都是相对不够的，马化腾被问到会不会买10亿美金的公司时，他的回答是：“地主家也没有余粮。”战略层需要带着士兵打仗，不断调整战略，应对变化，寻找资源。
战略层对人的核心要求是心力，要有心力去承担压力，甚至委屈自己、委屈别人来完成战略。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>系统能力</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product09/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 04:37:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product09/</guid>
      <description>确定性 要做一个产品，你需要的是建设一套系统能力。 就好像你想拥有好的身材，就必须得有控制饮食和保持运动的系统能力一样。
腾讯：服务而非产品。大家总是在谈产品，会很容易以产品经理为中心，就想着要做一个产品来改变世界。但是如果出发点是提供一个服务，就会以用户获得和用户满足为中心来做设计。这两种方式的目的和实现途径完全不一样。
持续地提供用户可以依赖的确定性，这个是关键。
ATM的稳定服务本质：
第一步，首先需要有一个战略判断，战略部门需要做出一个决策，为什么要提供这个服务？提供这个服务对于企业，对于用户的价值是什么？这个时候ATM机有两个价值点：第一个是放在营业网点的旁边，分流取钱的压力，我们看到所有银行的营业网点旁都会有ATM机。第二个价值点是放在人流密集的地方，可以服务用户，增加企业的曝光，增强用户黏性，提高好感度。
第二步，运营部门要对每一台ATM机有没有实现战略诉求来做价值评估。
第三步，在运营部门对每个点的战略价值做完数据分析和价值评估之后，需要哪个点存在，我就要保证它的服务可用。需要现金来保障服务。
第四步，维护ATM机还要做很多其他事，比如说硬件管理。供电，油墨等。
第五步，要有客服管理。 比如机器突然吞卡了，出钞有问题了，用户要投诉，这得有人处理。
ATM稳定的服务依赖它的系统能力建设，而ATM本身的成本也因为系统而超越硬件设备本身。
本讲小结 如果回到第二模块讲的点线面体，你从“面”看回“点”的价值，这时候你就会发现，今天的手机支付越来越普及，我们对现金已经没什么需求了。
所以对于ATM机这个“点”，我们基于上述的考虑，ATM机已经走向没落了，所以基于它的技术开发和优化，可以整体降低投入了。
所以当你准备做一个产品的时候，你可以把ATM机这个最简单的产品拿出来对照一下：
第一，你的产品在“点线面体”的什么位置？
第二，你提供的是一个什么样的确定性？
第三，为了保证确定性的稳定提供，你需要的系统能力都要包括哪些环节？你有足够的资本和能力来支撑所有的环节吗？
课后作业   挑选一个你最熟悉的产品，说说它应该给用户提供怎样的确定性满足？这个产品做到了吗？如果没有，你觉得问题在哪？
  持续的满足就会依赖，不确定的感觉就是伤害。你可以说说，你有没有确定性被伤害的时候？
  效率革命 小米的效率革命 早期效率革命： 一方面，在用户体验上，通过发烧友互动，增强参与感，培养受众。
另一方面，产品研发的效率上，高投入到少量机型，整体成本下降。
后期效率革命： 错过了流量堵截和线下下沉，小米用了不到一年的时间，通过线上线下的体验店和乡镇小米小店，把自己的渠道迅速扩张成了一张立体的网。
小米小店的店主开店，在乡镇里就用自己的模式来拓展流量，充分利用关系网。
这靠的是小米长期积累的数据智能，也是小米长期运营的智能效率系统。
小米的三级火箭模式： 一级火箭： 小米手机，也是头部流量。我们都知道一级火箭是不挣钱的，所以小米手机的利润极其低。
二级火箭： 小米手机拉动的立体化零售渠道。
三级火箭： 未来MIUI、小米云等互联网业务，才真正支撑起小米的利润以及它的智能化未来。
总结一下： 第一，小米打OPPO和vivo，看上去是手机的产品战争，但实际上背后是它们的效率之争。
小米展现的至少是两方面的效率：一个是小米组织里个人的特殊效率；另外一个是小米系统性地搭建了智能效率。
第二，当你决定要做一个产品，准备搭建自己的系统能力时，你先问自己一句“我应该从哪个点来建立我系统性的效率优势？” 因为没有效率优势，这个系统是一个没有竞争力的系统。
关于效率，我推荐一个卫哲的演讲，你可以在得到搜索“卫哲”，查看李翔知识内参转述的《卫哲：五个方面提高效率》来了解。
再次强调，企业的存在就是社会效率分工的产物，天下武功唯快不破。
课后作业 企业是效率分工的产物，那么你所在的企业的护城河在哪？你觉得它在哪个方面的效率比别人做得更好？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经典用户画像</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product07/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 04:04:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product07/</guid>
      <description>经典用户画像 羊群与草地 第一只羊、头羊、狼。
第一只羊 做产品需要磨炼自己的心力，让你的心非常硬，不能自欺欺人，不要骗自己感觉良好。不要觉得万一去推广时会有其他的羊喜欢。不能这样，你要从找到第一只羊开始。第一只羊是最关键的角色。
你找到了这个用户，他可以在你这里得到即时满足，玩得很开心，那么针对这只羊，针对这个用户的同类用户去做推广，你的产品就可以被快速地推开
头羊 李学凌说整个生态发展到最后，最核心的就是头羊。 整个企业的资源核心就是要去维护头羊，只要有头羊就会有羊群。有时候小羊叫一叫表示不满，我们根本不用管，因为企业资源有限。
什么叫头羊？比如说论坛的版主、YY公会的老大、微博的大V、重度用户、淘宝的店主，这些都是头羊。
你的草地上出现了头羊，头羊开始自己管羊群的时候，这代表着什么？其实这就代表了自组织的开始，你开始拥有了网络效应。
刚才说完了羊，这个角色里其实还有一个狼，那么狼是谁呢？
狼 对于B2C的企业来讲，如果你是向B端收费，那其实狼就是B端。比如说像京东、淘宝，其实它们都是向上游挣钱的，所以商家是狼。
那对于腾讯呢？其实腾讯的主要收入来源不是在B端，而是在C端，所以我们可以认为腾讯也会把少量的羊卖给狼，但是它主要是靠剪羊毛成为一家巨大的公司的。
大明 三个核心角色，叫大明、笨笨和小闲。
大明 大明有什么特点？大明对自己的需求非常了解、非常清晰。
这个时候，网站的页面做得再漂亮、格调再高雅，如果产品价格不好，大明一样不买账。 所以互联网产品中，大明最依赖的工具是搜索，因为他对自己主动要找的东西是非常清晰的。
最早的互联网电商都是依靠大明用户开始的。
笨笨 笨笨的特征是什么？就是我有大概的需求，但是还没有那么明确。
京东有一个很强的产品目录检索，小红书没有这个功能。而且小红书搜索任何一个结果都会出一大堆产品，你想要用关键词过滤掉？做不到。为什么？故意的。
因为女孩儿的目的不是要有效率地、快速地找到自己要的东西，而是想东看看、西看看，看看有什么她不知道的，有什么她没见过的，看得多了就会忍不住买一样。最后买的东西和她最初想要的东西相不相关，这不重要，这就是笨笨用户。
但是，如果笨笨决定了要买什么产品，那么下一秒有70%-80%的概率，笨笨就会变成大明，然后开始去追求价格。
一个经典场景是我在豆瓣东西上找买东西的灵感，接着到淘宝上去找最便宜的一件购买。
小闲 小闲的特征是什么？就是我没有消费需求，我就是来打发时间的。
腾讯很容易把小闲用户引向视频、游戏模块打发时间。
本讲小结 讲完了大明、笨笨、小闲，你就会发现，互联网的BAT就是服务这三类经典用户涨起来的。
百度服务大明，你要什么说清楚，我帮你找；
淘宝服务笨笨，没什么事你就上来逛吧，有层出不穷的东西给你看；
腾讯服务小闲，闲着没事的时候，打开腾讯的任何一个产品打发时间。
这三个用户和上面那个草地与羊的关系是什么呢？
不管大明、笨笨和小闲其实都是羊，你想服务具体哪种羊，你就要按照大明羊、笨笨羊、小闲羊，三种不同羊的需求，来管理你的草地，制作你的产品。
所以具体到痛点、痒点、爽点，你得让大明羊、笨笨羊、小闲羊按照他的心理预期，来吃一口你的草，如果吃得开心就再也离不开了。
课后作业 请你选一个产品分析一下，这个产品核心是服务大明、笨笨，还是小闲呢？这个产品的竞争对手是谁？你觉得谁服务得更好一点？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深度关系和精神资源</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product06/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 03:38:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product06/</guid>
      <description>深度关系 人生重要的天分是持续快乐的地方。每个人都没办法拒绝自己真实的快乐，会情不自禁地在自己喜欢的事情上花时间，不知不觉地放一万个小时在那里。
然而，成就最高的那批人，他们还有一个比快乐更重要的天分——痛苦。向上爬、严格自律、昼度夜思、殚精竭虑……这样日复一日的日子，委实不快乐，但是驱动他们的是痛苦。巨大的痛苦，让他们无法停下来。
安德伍德和克莱尔，可以与无数人共享欢愉。但是只有他们二人，才能真实地分享痛苦。他们彼此交换了太多的能量，交换了太多的灵魂。
两个人都很难把另外一个人从自己的生命中剥离出去——这就是深刻的关系。
所以，傻白甜是不可能真正搞定霸道总裁的。因为，她可能真实地给了霸道总裁欢愉，可是欢愉如此脆弱。两个人能否建立深刻的关系还是取决于，她是否能懂他的痛苦，两个人交换了多少能量，交换了多少灵魂。
很多人一生关系里，最大的痛是与父母的关系。
论获得能量，我们的生命都是父母给的，父母的爱是一生最大的能量。可是，当父母不能理解子女的快乐，不能理解子女的痛苦，只会向子女提出一些角色化的要求，那种生生疏离的痛苦，其实并不是一起吃一顿年夜饭可以慰藉的。
精神资源 对比慈禧和伊丽莎白女王，我们可以得知两人除了政力相似之外，因为精神资源的差异导致两个国家走向不同的命运。
三体中的程心和慈禧，相似在“苟安”。“只会基于避免让自己小小的精神结构感到痛苦，而做出决策。”
大刘写得出质子七维空间的展开，写得出太阳系毁灭的凄丽。但他写不出，百年后在更高的地球文明里，重大公众事件的决策如何组织和执行。
也许，这也是我们的精神资源，导致了精神结构的整体缺欠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痛点、痒点、爽点-机会判断</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product05/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 02:34:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product05/</guid>
      <description>痛点、痒点、爽点都是产品机会 不管你是做一个产品，接触一个产品，还是接触一个人，总得从一个点开始。
痛点是恐惧 “对于产品来说，痛点多是指尚未被满足的、而又被广泛渴望的需求。”
这个答案当然不对。
没有被满足用户只是难受而已，不能拿用户的难受当痛点，或者产品的切入点。
爽点是即时满足 人在满足时的状态叫愉悦，人不被满足就会难受，就会开始寻求。 如果这个人在寻求中，能立刻得到即时满足，这种感觉就是爽。
痒点是满足虚拟自我 女孩对电视剧和网红的追捧，是为了满足虚拟自我。
总结一下，什么才是一个产品的入手点。 痛点、爽点、痒点都是不错的点。这个就看产品经理自己对用户的哪个点感受最深、手感最准。
比如说，饿了要吃东西。但是“吃饱了”和“吃得很满足”，这是两个概念。吃个馒头能饱，但是仅仅是满足了功能需求，不能支持好产品的概念。
酣畅淋漓地吃一顿海底捞火锅，大汗淋漓，感觉爆爽。这就抓住了爽点，这是好产品。
怕吃火锅长胖，抓住这一点的恐惧，抓住痛点，也有产品空间可以做。
或者还可以做一个美美的网红餐厅，像雕爷做的薛蟠烤串。用户点一份干冰爆米花，吃一把，两个耳朵往外冒干冰的白气，人人都会拍张照然后发朋友圈，这是痒点。
吃顿饭，其实也可以有痛点、爽点、痒点这些不同的切入点来做产品的。
课后作业 你能不能介绍一下，你现在正在做的产品，核心是在打痛点，还是打痒点，还是在抓爽点，或者三不沾呢？
欢迎在留言区分享。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>机会判断</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product04/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 22:30:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product04/</guid>
      <description>点线面体的战略选择 你在做选择的时候，要看到:
你切入的点是在一条什么样的线上？
这条线在一个什么样的面上？
以及这个面又处于一个什么样的体上？
你面对的是什么竞争？是来自对手的竞争？还是来自趋势的竞争？
所以，点线面体的战略选择非常重要。你再怎么优化产品、提升效率，一旦点线面体选错了，都是白搭。
实例：千禧年杀毒软件大战，到互联网公司大战
面在竞争的时候，点会受到红利
当你想做一个产品的时候，入手只能是一个点。
但你要想清楚，它附着在哪个面上？这个面在和谁竞争，它能如何展开？这个面，是在哪个经济体上？这个经济体，是在快速崛起，还是沉沦？
悲催的人生，就是在一个常态的面上，做一个勤奋的点。
更悲催的人生，就是在一个看上去常态的面上，做一个勤奋的点，你每天都在想着未来，但其实这个面正在下沉。
最悲催的人生，就是在一个看上去常态的面上，做一个勤奋的点，其实这个面附着的经济体正在下沉。
如果一个人一生只能收到点状努力的计时收益，从来没有享受过一次，线性周期的成果回报，这就叫穷人勤奋的一生。
课后作业   描述一下，你现在的职业是什么样的一个点？
  你所在的公司或者业务肯定是需要串联很多点的一条线，那你的这个点是在公司这条线的什么位置上？
  这个公司附着在什么样的一个面上，谁在给你或你的公司赋能？这个面又是附着在哪个经济体上？
  就好像在地球仪上，找到自己的位置点一样，请你用点线面体的框架，尝试标一下自己的位置。
结婚教练给女孩第一次相亲提了三点建议：
  打扮要女性化。
  不要努力表现自己， 不要谈自己最擅长的东西，不要努力营造氛围，平淡如水即可。
  适当的时候，主动结束约会。如果对方不再约你了，就放弃这个人。
  如果是追求短线关系和片面接触，当然应该玩命闪耀。比如表演，比如做销售。
但如果是长期关系，两个人认识相处的目的是缔结婚姻，成为长期合作、伴侣关系，那么就应该平淡处理。
为什么？ 因为每个人现在呈现的样子，其实都是自己过往所有经历的累加。
有句话说：“你的样子里，有你爱过的人，走过的路，看过的风景，读过的书。”
我见过无数创业者，真的非常痛苦。为什么？
因为当下能做得到的事，他觉得不甘心，甚至自己都无法直视自己的真实能力、真实水平。他更不愿意客观面对，这就是自己实际能够达到的“点”，这就是自己当下配得上的人。而他自己想要的，够起来太费劲。
eg: 不论是相亲还是其它的事，看得上我的人我看不上，我看得上的人看不上我。或者我想要的离我太远；我能做到的我看不上。这是无数人的痛苦。我认为，这是同一个问题，就是过于关注“点”。这个人只对“点”有感觉，对“线”、“面”、“体”的力量，完全无视，甚至完全没概念。
你要看到这条“线”，而不要纠结于当下的“点”。在一个“点”上反复纠结，其实得不出本质的结论。 不如花时间，从这个“点”上跳出来，研究一下这个“点”下面的大框架——“线”、“面”、“体”。
易到用车失败在选择了错误的面。
作为一个CEO，你不应该天天对自己的团队和员工不满意。你应该去找外部势能，为你的组织赋能。今天能跟着你干活的，都是你能得到的最好的员工。
每一个人，就只是一个当下的“点”，资源都很有限。一个“点”，你再抱怨，再压榨，也就只是一个“点”的资源而已。
本讲小结 女孩判断伴侣，产品经理判断产品机会，创业者判断创业方向，这三者的痛苦其实是一样的。我看得上的看不上我，我能做到的又觉得不够。所以，我们为什么第一模块要花整整五讲来说构成了你心智的情绪、潜意识和集体人格。因为你需要知道，这些东西其实只是情绪而已。你在做关键决策的时候，不要被这些小情绪干扰。
你要强迫自己，离开牵动你情绪的“点”，去看到“线”的方向，去预测这条“线”的周期，并且明确你自己在周期的哪个位置，是哪个“面”在给你赋能。你要明白外部的势能才是重要的，不要过于苛求那个跟随你的“点”，这才是决策的关键。但这确实很难。比如巴菲特的合伙人查理·芒格，为了把自己训练得客观，用了一生的时间。
人生的选择远比努力更重要。你的选择应该是一条“线”、一个“面”，甚至是一个“体”的收益。你个人的努力，只是在“点”、“线”、“面”、“体”的既定框架内，作为一个“点”的挣扎而已。
课后作业 这节课我们讲了“求之于势，不责于人”，但是如果势能发生了变化，比如说你所在行业的风突然之间停了，你觉得应该怎么做呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>同理心2-集体人格</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product03/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 18:59:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product03/</guid>
      <description>集体人格 集体就是一堆角色
不同集体的角色差异
角色的形成： 第一个，确定目标。
你要知道这一次教育或者培训的目标是什么，要树立一个什么样的观念。我们给狗狗的观念就是说不能随便尿尿，只能尿在垫子上。
第二个，建立恐惧的边界。
你需要让狗狗知道，它没有做被希望的事情就会被呵斥，甚至惩罚。这时候狗狗就会建立恐惧，它知道自己的行为会被惩罚。
第三个，放入清晰的标的。
正确的动作只有一个，就是在垫子上尿尿。
第四个，给予红利，然后让它产生路径依赖。
尿在垫子上就被奖励，听话的孩子就有糖吃。
第五个，不断重复。
重复是动作的关键，重复还可以树立榜样。
产品设计与角色 不应该假定角色，对角色有刻板印象。
角色本身也是反人性的。
人其实只有在压力非常大的情况下，才会去扮演角色。除非你能给他的压力非常到位，否则就不要对他做角色化预期。
基于角色化预期其实很难和人互动。不管是在生活中真实地与人互动，还是通过一个产品与人互动，你都很难基于角色化预期做到。
角色和集体人格对产品设计的影响是两方面的。
想做一个好的产品经理，那么首先要学习的就是通过“去角色化”来研究真实的用户，而不是用一堆“应该”来臆测用户的行为。
集体人格 但是如果你是在给一个特定的集体做产品，那么其实你应该充分研究这个集体的集体人格、共同记忆和核心观念。
课后作业 角色化生存，基本上是我们现代人生存的真实情况，既是方便，也是痛点。
  你觉得自己是不是擅长角色化生存，或者擅长把别人训练成角色呢？
  你能够去角色化地和别人建立真实的交流吗？
  欢迎分享你的故事。
自律与自我 自律人 逻辑推理能力强、时间观念强，同时感受力差；
自我人 感受力强；
能在别人已经有结论的地方，建立自己的新观察，并且不太喜欢听已有的逻辑；难以控制自己的情绪，能激情地表达自己，具有人格魅力。这些人还有一个特点是时间观念差，比如开会原本预计一个小时，激情上来了，可能变成4个小时，把后面的事都耽误了。这样的人非常自我，也因此会非常自私。（乔布斯）
我们的集体主义教育很容易催生自律者。
而自我的人往往更适合做创新产品设计师。
靠愉悦驱动的人，往往自我。
靠恐惧驱动的人，往往自律。
课后作业   你觉得你是一个更加偏自我，还是一个更加偏自律的人呢？
  你有没有过与“和你完全相反的人”合作的经历？如果有，你们是怎么相处的？
  除了回答以上的问题之外，如果你有任何关于产品的问题，欢迎你在留言区分享。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>同理心</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product02/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 03:39:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product02/</guid>
      <description>同理心 我们后天学习的东西，都是理性，理性是把人往回拉的力量。但是驱动一个人的，其实是他的内在感受、他的情绪、他的底层操作系统。
生物性情绪 愉悦、不爽、愤怒、恐惧。
愉悦和满足的关系 需求被满足，这种感觉叫愉悦。
不爽导致负面情绪 生气、烦躁、痛苦、厌倦、悲伤、烦恼、茫然等等。但是本质上，这些不爽的感觉，都是某个点没有被满足。
满足是度量产品、人与人关系的刻度，因为就用“满足”“愉悦”“不爽”三个词，你可以度量一个产品到位不到位。
天分论 觉察一下自己，是不是有一件事，你可以不厌其烦地一直做下去？
这就是上帝给你初始化的操作系统的密码，你不厌其烦的地方，就是你的天分所在。
发现你天分的密码 我们一般认为的天分是显性天分，比如长得漂亮、身体协调、唱歌好听、智商高。其实还有一种天分，是隐性天分，他不会两三岁展现出来，让别人看得到。
你会对某些东西感到愉悦，这个东西持续给你满足感，你可以一直花时间在这里，不厌其烦。时间久了，其实你就会与众不同。
我们都知道天才的1万小时理论。问题来了，一个人为什么会在一件事上花一万小时呢？有些人是不得已。但是多半人，是在深入体验中，找到了满足，找到了愉悦感。持续的满足和愉悦，才能撑一个人持续投入一万小时。
优秀的人才会有几个特性：敏感、不能忍、有动手优化的能力。以母亲收拾屋子为例。
你吸收谁的营养，你就变成谁。你靠什么满足你，你就会成为它的样子。什么东西持续满足你，什么东西永远让你不爽，这就是你的命运。
通过“满足”“愉悦”“不爽”这三个词：
 你可以量度，一个产品到位不到位； 你可以量度，你和一个人的关系； 你还可以看到，自己的天分和命运  课后作业 好，这一节课的最后，我给你留一个作业：
其实我们一开始就是讲情绪和感受，你需要体察自己的情绪和感受，并且做出判断。
我希望你能够再分享一下，你使用产品的真实体验：
1.你觉得即使吹得天花乱坠，也用起来感受不好，很勉强的产品。
2.当然也欢迎你分享，你用起来很爽，每一点需求都能够得到满足的产品。
非常欢迎把你的感受，在留言区跟我分享，谢谢。
恐惧 愤怒和恐惧也是同生的一对感觉，都是来自于被侵犯。
愤怒，就是感觉到自己的边界被侵犯。
你会发现英雄人物，在常人会恐惧的点，他体现为愤怒。
本质上，愤怒其实是一种恐惧。焦虑呢？焦虑也是恐惧。它来自对恐惧的想象。因为是想象，所以无从逃避，所以是一种持续的恐惧，就会内化为焦虑。羞耻感呢？羞耻感也是一种恐惧，它来自对社会评论的恐惧。
&amp;ldquo;我一直觉得自己道理讲的可对了，对方也全听明白了，但之后大家多半还是会选择在原地受苦。&amp;ldquo;知道道理，依然过不好这一生。
后天的知识技能道理逻辑都是一个一个的APP，而你内在的愉悦、恐惧才是操作系统。
恐惧是动力 一个年轻人，如果他在工作中，既没有愉悦，也没有恐惧。你基本上可以判断，他在这件事上，不会有什么成就。
恐惧是痛点 没法解决恐惧，没法带来愉悦的产品，注定不会大火。
每个人的痛点都是他的恐惧，恐惧是痛点。
人们会为了解决恐惧，毫不犹豫地花钱。
所以中国的医疗和教育，是最大的市场，为什么？对生存的恐惧。
为什么医美产品比普通化妆品贵那么多？对青春流逝的恐惧。
听罗辑思维、用得到，为什么啊？认知焦虑，还是恐惧嘛。
课后作业 我们需要体察自己的情绪，然后在这种情绪中看到产品的机会。
你可以分享一下：
你最近看到了什么样的产品，是在力图帮你抵御恐惧？
哪些产品对你的恐惧，解决得很好？
哪些产品是想解决你的恐惧问题，但其实效果很勉强？
欢迎你在留言区写下答案。
潜意识、防御与说服。 用户都是口是心非的
一个好产品经理，则是根本不让用户启动防御。
因为一个产品没有表情，没有声音，无法拉住用户的衣服苦苦哀求，甚至不能让用户多注视一会儿。一个产品如果引发用户启动意识，让用户思考，某种意义上，就是在推开用户。
因为，**意识即防御。**所有的思考，其实都会让你产生顾虑。你让用户思考，就是让用户戒备。一个不会说话的产品，根本没有消解戒备的机会，所以马化腾非常推崇的一本书叫Don’t Make Me Think，翻译成中文核心意思就是“别让我思考”。对用户防御的态度和敏感度，也是一个好销售和一个好产品经理的区别。
好的销售人员都是有攻击性的。为什么呢？因为他的工作就是要突破别人的防御，他们对突破别人的防御是有成就感的。
作为静态的产品，其实是没有机会说服用户的。所有让用户思考、琢磨一下的产品，其实都是给自己抬高门槛，降低转化率。
一个产品要做到的就是迎合用户潜意识下的选择。所以我的一个朋友，烟酒营销大师李克，他说包装的经验，最核心的一条就是——规模感。明明是烟草新品，但是包装一定要让用户觉得很熟悉。 熟悉的感觉就是潜意识里觉得安全的感觉，这样就不会触发防御。
潜意识 潜意识的形成  童年时期 催眠-绕过防御  集体意识 小结 如果你不能用持续高压灌输、高频重复的方法，改变对方的潜意识，那么就要放下自己的主观愿望和判断，放下显示自己高明、教育用户、说服用户的念头。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Product01</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product01/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 02:24:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product01/</guid>
      <description>人和产品的五个层次 如何用一个产品经理看产品的专业化方法，去指导一个女孩儿去判断她的相亲对象。
第一层——感知层 一个产品，你拿到它，它设计的美不美，质感怎么样。一个人，你看到他的第一眼，这个人的身材、相貌，说话什么口音，穿衣服怎么搭配，这个就是最外层的感知层。
第二层——角色框架层 角色是很重要的一个词，我们会专门在第一模块用一课的时间来讲。
简单来讲就是，我们每个人都生活在角色里，并且被角色驯化。
比如说你遇到一个银行职员，一个军人，或者是一个公务员，你在和他打交道的时候，你就能明显看到他身上角色的痕迹。
你在办公室和你的公司的同事交往，其实大家的相处首先就是角色的对接。我们谈什么内容，我们知道哪些东西，都会被你的角色所控制。
所以，基于表面的感知，基于角色化的接触，都是非常浅层的关系。
也就是说，咱们日常和人的接触多半都是浅层关系，因为大家上班都是基于角色在做彼此的交流。
大家在接受各种服务。为你提供服务的那个人，其实也都是角色所设定好的沟通方式和交付内容，然后再与你进行沟通、交割和讨论。
如果你和别人在角色扮演里对接，你就会被牢牢地捆在设定的角色中。
其实两个人只是角色的对接关系，是没有办法达到彼此的深入了解和深层关系的。
什么是深层关系？
那就要走到这个角色之下的下一层，第三层。从第三层开始就是一个人的深层部分了。
第三层——资源结构层 它可能会包括了一个人的财富资源、人脉资源、精神资源，每个人其实都是不一样的。
就是我们人生的历程，其实大概在很多时刻，很多人都会处在同一个角色里，比如说我们都曾经是学生，或者是说毕业刚工作的时候，我们都是小职员。
但是接下来，因为每个人的资源不一样，大家的精神资源不一样，出身背景、家庭的人脉资源不一样等等。资源结构会推动每个人，去往不同的地方。
我们可能都曾处在某一个角色中，但未来会进入到不同系统的不同角色中。
所以其实到了资源结构的这个层面，好多姑娘已经不会观察，不会判断了。
她会看一个人的外表、穿着，或者问一些非常表面化的问题，比如你存款有多少钱？你有房有车吗？
如果用我们产品经理的专业术语，这个叫做只抓表面数据，这种用户研究行为其实是非常低级的。
如果是只能抓表面数据的产品经理，肯定不可能成为一个优秀的产品经理。
就好像是说一个女生，如果她只能基于一个人的感知层、角色层进行交流，或者基于表面数据的存款和房车去对一个人进行判断，那这个人也是没有办法和别人建立深度关系的。
一个人的内核，就是他的存在感
在这个深度关系之外，再往下一层是什么？这个才是一个人真正的内核。下面还有两层，我把它放在一起讲。
第五层是一个人的内核，就是他对自己存在感的定义。 就是他对他自己为什么而存在，到底是怎么感知的。什么状态下，他的存在感得到了充分的满足？什么时候他让他不爽或者烦躁？
存在感之于人就好像生存之于动物一样，是触发情绪和推动行动的开关。
你观察一个动物，它的状态、情绪，其实都是关乎它的生存需求是不是被满足。狮子为什么要去咬长颈鹿，其实狮子也很吃力、很勉强，但是必须厮杀下去。
因为饿，因为生存条件不满足，生存的需求在驱动它。如果它吃饱了，它才不这么费劲呢。
所以一个人为什么奔波、焦虑、不安，机关算尽，上窜下跳？其实是因为他的存在感还没有被满足。
动物其实只要生存条件满足，它就很愉快了。
但是人和人又是不一样的。
有的人只要能够在一段关系里，比如说我在一个家庭中，我在和我的爱人的关系中，只要我的存在感是清晰的，对方给了我足够的确认感，我就能够满足。其实很多女孩儿都是这样的。
但是有的人，如果只能够在一段关系中找到自己的存在感，是远远不能满足自己的。他需要在职场、在行业中、在社会影响力中，看到自己的存在感，看到别人的重视。其实很多男人是这样的。
所以，就像是生存在驱动动物奔波撕咬一样，对存在感的寻求，以及不安全感，也在驱动男人、女人思前想后、废寝忘食、找人找事找钱，去满足自己，去确认自己的存在感。
动物其实是在奔波和厮打中强健了自己的肌肉，一个人是为了不断地强化自己的存在感，在左冲右突里扩充了自己的能力圈。
这就是我们刚才说的最内核是存在感，它的外面一层是能力圈。
第四层是人的能力圈 如果一个人的存在感满足了，其实他的能力圈就不会再扩充了。就好像说好多女人结了婚就不化妆了，男人满足了就不奋斗了是一样的。
因为扩充能力圈其实是一件很痛苦的事情，你想狮子为了吃饭去杀长颈鹿，其实它挨打也是极其痛苦的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My First Blog</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/my-first-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 19:15:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/my-first-blog/</guid>
      <description>Hi, this is my first post article.
And I wanna try a photo&amp;hellip;
Ok, then code block
class Friend{ /** * */ } Finish.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/about/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 17:13:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/about/</guid>
      <description>This is personal site of Zhou Zili.
Learning how to use Hugo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>