<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Zhou Zili</title>
    <link>https://codeaunt.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Zhou Zili</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2020 03:39:50 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://codeaunt.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>同理心</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product02/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 03:39:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product02/</guid>
      <description>同理心 我们后天学习的东西，都是理性，理性是把人往回拉的力量。但是驱动一个人的，其实是他的内在感受、他的情绪、他的底层操作系统。
生物性情绪 愉悦、不爽、愤怒、恐惧。
愉悦和满足的关系 需求被满足，这种感觉叫愉悦。
不爽导致负面情绪 生气、烦躁、痛苦、厌倦、悲伤、烦恼、茫然等等。但是本质上，这些不爽的感觉，都是某个点没有被满足。
满足是度量产品、人与人关系的刻度，因为就用“满足”“愉悦”“不爽”三个词，你可以度量一个产品到位不到位。
天分论 觉察一下自己，是不是有一件事，你可以不厌其烦地一直做下去？
这就是上帝给你初始化的操作系统的密码，你不厌其烦的地方，就是你的天分所在。
发现你天分的密码 我们一般认为的天分是显性天分，比如长得漂亮、身体协调、唱歌好听、智商高。其实还有一种天分，是隐性天分，他不会两三岁展现出来，让别人看得到。
你会对某些东西感到愉悦，这个东西持续给你满足感，你可以一直花时间在这里，不厌其烦。时间久了，其实你就会与众不同。
我们都知道天才的1万小时理论。问题来了，一个人为什么会在一件事上花一万小时呢？有些人是不得已。但是多半人，是在深入体验中，找到了满足，找到了愉悦感。持续的满足和愉悦，才能撑一个人持续投入一万小时。
优秀的人才会有几个特性：敏感、不能忍、有动手优化的能力。以母亲收拾屋子为例。
你吸收谁的营养，你就变成谁。你靠什么满足你，你就会成为它的样子。什么东西持续满足你，什么东西永远让你不爽，这就是你的命运。
通过“满足”“愉悦”“不爽”这三个词：
 你可以量度，一个产品到位不到位； 你可以量度，你和一个人的关系； 你还可以看到，自己的天分和命运  课后作业 好，这一节课的最后，我给你留一个作业：
其实我们一开始就是讲情绪和感受，你需要体察自己的情绪和感受，并且做出判断。
我希望你能够再分享一下，你使用产品的真实体验：
1.你觉得即使吹得天花乱坠，也用起来感受不好，很勉强的产品。
2.当然也欢迎你分享，你用起来很爽，每一点需求都能够得到满足的产品。
非常欢迎把你的感受，在留言区跟我分享，谢谢。
恐惧 愤怒和恐惧也是同生的一对感觉，都是来自于被侵犯。
愤怒，就是感觉到自己的边界被侵犯。
你会发现英雄人物，在常人会恐惧的点，他体现为愤怒。
本质上，愤怒其实是一种恐惧。焦虑呢？焦虑也是恐惧。它来自对恐惧的想象。因为是想象，所以无从逃避，所以是一种持续的恐惧，就会内化为焦虑。羞耻感呢？羞耻感也是一种恐惧，它来自对社会评论的恐惧。
&amp;ldquo;我一直觉得自己道理讲的可对了，对方也全听明白了，但之后大家多半还是会选择在原地受苦。&amp;ldquo;知道道理，依然过不好这一生。
后天的知识技能道理逻辑都是一个一个的APP，而你内在的愉悦、恐惧才是操作系统。
恐惧是动力 一个年轻人，如果他在工作中，既没有愉悦，也没有恐惧。你基本上可以判断，他在这件事上，不会有什么成就。
恐惧是痛点 没法解决恐惧，没法带来愉悦的产品，注定不会大火。
每个人的痛点都是他的恐惧，恐惧是痛点。
人们会为了解决恐惧，毫不犹豫地花钱。
所以中国的医疗和教育，是最大的市场，为什么？对生存的恐惧。
为什么医美产品比普通化妆品贵那么多？对青春流逝的恐惧。
听罗辑思维、用得到，为什么啊？认知焦虑，还是恐惧嘛。
课后作业 我们需要体察自己的情绪，然后在这种情绪中看到产品的机会。
你可以分享一下：
你最近看到了什么样的产品，是在力图帮你抵御恐惧？
哪些产品对你的恐惧，解决得很好？
哪些产品是想解决你的恐惧问题，但其实效果很勉强？
欢迎你在留言区写下答案。
潜意识、防御与说服。 用户都是口是心非的
一个好产品经理，则是根本不让用户启动防御。
因为一个产品没有表情，没有声音，无法拉住用户的衣服苦苦哀求，甚至不能让用户多注视一会儿。一个产品如果引发用户启动意识，让用户思考，某种意义上，就是在推开用户。
因为，**意识即防御。**所有的思考，其实都会让你产生顾虑。你让用户思考，就是让用户戒备。一个不会说话的产品，根本没有消解戒备的机会，所以马化腾非常推崇的一本书叫Don’t Make Me Think，翻译成中文核心意思就是“别让我思考”。对用户防御的态度和敏感度，也是一个好销售和一个好产品经理的区别。
好的销售人员都是有攻击性的。为什么呢？因为他的工作就是要突破别人的防御，他们对突破别人的防御是有成就感的。
作为静态的产品，其实是没有机会说服用户的。所有让用户思考、琢磨一下的产品，其实都是给自己抬高门槛，降低转化率。
一个产品要做到的就是迎合用户潜意识下的选择。所以我的一个朋友，烟酒营销大师李克，他说包装的经验，最核心的一条就是——规模感。明明是烟草新品，但是包装一定要让用户觉得很熟悉。 熟悉的感觉就是潜意识里觉得安全的感觉，这样就不会触发防御。
潜意识 潜意识的形成  童年时期 催眠-绕过防御  集体意识 小结 如果你不能用持续高压灌输、高频重复的方法，改变对方的潜意识，那么就要放下自己的主观愿望和判断，放下显示自己高明、教育用户、说服用户的念头。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Product01</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/product01/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 02:24:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/product01/</guid>
      <description>人和产品的五个层次 如何用一个产品经理看产品的专业化方法，去指导一个女孩儿去判断她的相亲对象。
第一层——感知层 一个产品，你拿到它，它设计的美不美，质感怎么样。一个人，你看到他的第一眼，这个人的身材、相貌，说话什么口音，穿衣服怎么搭配，这个就是最外层的感知层。
第二层——角色框架层 角色是很重要的一个词，我们会专门在第一模块用一课的时间来讲。
简单来讲就是，我们每个人都生活在角色里，并且被角色驯化。
比如说你遇到一个银行职员，一个军人，或者是一个公务员，你在和他打交道的时候，你就能明显看到他身上角色的痕迹。
你在办公室和你的公司的同事交往，其实大家的相处首先就是角色的对接。我们谈什么内容，我们知道哪些东西，都会被你的角色所控制。
所以，基于表面的感知，基于角色化的接触，都是非常浅层的关系。
也就是说，咱们日常和人的接触多半都是浅层关系，因为大家上班都是基于角色在做彼此的交流。
大家在接受各种服务。为你提供服务的那个人，其实也都是角色所设定好的沟通方式和交付内容，然后再与你进行沟通、交割和讨论。
如果你和别人在角色扮演里对接，你就会被牢牢地捆在设定的角色中。
其实两个人只是角色的对接关系，是没有办法达到彼此的深入了解和深层关系的。
什么是深层关系？
那就要走到这个角色之下的下一层，第三层。从第三层开始就是一个人的深层部分了。
第三层——资源结构层 它可能会包括了一个人的财富资源、人脉资源、精神资源，每个人其实都是不一样的。
就是我们人生的历程，其实大概在很多时刻，很多人都会处在同一个角色里，比如说我们都曾经是学生，或者是说毕业刚工作的时候，我们都是小职员。
但是接下来，因为每个人的资源不一样，大家的精神资源不一样，出身背景、家庭的人脉资源不一样等等。资源结构会推动每个人，去往不同的地方。
我们可能都曾处在某一个角色中，但未来会进入到不同系统的不同角色中。
所以其实到了资源结构的这个层面，好多姑娘已经不会观察，不会判断了。
她会看一个人的外表、穿着，或者问一些非常表面化的问题，比如你存款有多少钱？你有房有车吗？
如果用我们产品经理的专业术语，这个叫做只抓表面数据，这种用户研究行为其实是非常低级的。
如果是只能抓表面数据的产品经理，肯定不可能成为一个优秀的产品经理。
就好像是说一个女生，如果她只能基于一个人的感知层、角色层进行交流，或者基于表面数据的存款和房车去对一个人进行判断，那这个人也是没有办法和别人建立深度关系的。
一个人的内核，就是他的存在感
在这个深度关系之外，再往下一层是什么？这个才是一个人真正的内核。下面还有两层，我把它放在一起讲。
第五层是一个人的内核，就是他对自己存在感的定义。 就是他对他自己为什么而存在，到底是怎么感知的。什么状态下，他的存在感得到了充分的满足？什么时候他让他不爽或者烦躁？
存在感之于人就好像生存之于动物一样，是触发情绪和推动行动的开关。
你观察一个动物，它的状态、情绪，其实都是关乎它的生存需求是不是被满足。狮子为什么要去咬长颈鹿，其实狮子也很吃力、很勉强，但是必须厮杀下去。
因为饿，因为生存条件不满足，生存的需求在驱动它。如果它吃饱了，它才不这么费劲呢。
所以一个人为什么奔波、焦虑、不安，机关算尽，上窜下跳？其实是因为他的存在感还没有被满足。
动物其实只要生存条件满足，它就很愉快了。
但是人和人又是不一样的。
有的人只要能够在一段关系里，比如说我在一个家庭中，我在和我的爱人的关系中，只要我的存在感是清晰的，对方给了我足够的确认感，我就能够满足。其实很多女孩儿都是这样的。
但是有的人，如果只能够在一段关系中找到自己的存在感，是远远不能满足自己的。他需要在职场、在行业中、在社会影响力中，看到自己的存在感，看到别人的重视。其实很多男人是这样的。
所以，就像是生存在驱动动物奔波撕咬一样，对存在感的寻求，以及不安全感，也在驱动男人、女人思前想后、废寝忘食、找人找事找钱，去满足自己，去确认自己的存在感。
动物其实是在奔波和厮打中强健了自己的肌肉，一个人是为了不断地强化自己的存在感，在左冲右突里扩充了自己的能力圈。
这就是我们刚才说的最内核是存在感，它的外面一层是能力圈。
第四层是人的能力圈 如果一个人的存在感满足了，其实他的能力圈就不会再扩充了。就好像说好多女人结了婚就不化妆了，男人满足了就不奋斗了是一样的。
因为扩充能力圈其实是一件很痛苦的事情，你想狮子为了吃饭去杀长颈鹿，其实它挨打也是极其痛苦的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My First Blog</title>
      <link>https://codeaunt.github.io/post/my-first-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 19:15:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://codeaunt.github.io/post/my-first-blog/</guid>
      <description>Hi, this is my first post article.
And I wanna try a photo&amp;hellip;
Ok, then code block
class Friend{ /** * */ } Finish.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>